%=========================
% Plantilla LaTeX Artículo Académico
% Compilar con: pdflatex + biber + pdflatex + pdflatex
%=========================
\documentclass[11pt,a4paper]{book}

%-------------------------
% Idioma y tipografía
%-------------------------
% ---------- Idioma y codificación ----------
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes}

%-------------------------
% Nárgenes y espaciado
%-------------------------
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

%-------------------------
% Matemáticas y símbolos
%-------------------------
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

%-------------------------
% Tablas y figuras
%-------------------------
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{changepage}
\usepackage{multicol}

%-------------------------
% Enlaces y PDF
%-------------------------
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pdftitle={Notas alrededor de la hipótesis del continuo},
  pdfauthor={Rodrigo Blanco Betes}
}

%-------------------------
% Listas, código y utilidades
%-------------------------
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csquotes} % recomendado con biblatex

%-------------------------
% Bibliografía (biblatex + biber)
%-------------------------
\usepackage[
  backend=biber,
  style=apa,
  sortcites=true,
  url=true,
  doi=true
]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{spanish}{spanish-apa}
\addbibresource{refs.bib}

%-------------------------
% Netadatos del artículo
%-------------------------
\title{\textbf{Notas sobre lógica matemática}}

\author{Rodrigo Blanco Betes}


\date{\today}

%-------------------------
% Entornos de teoremas (opcional)
%-------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicion}[teorema]{Proposición}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolario}

% Estilo para definiciones (texto normal)
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}[teorema]{Definición}
\newtheorem{ejemplo}[teorema]{Ejemplo}

% Estilo para notas (texto normal, sin cursiva)
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{nota}[teorema]{Nota}
\newtheorem{observacion}[teorema]{Observación}

\begin{document}

% ---------- Portada ----------
\frontmatter
\maketitle

\tableofcontents

\chapter*{Introducción}

\mainmatter

\chapter{Nociones básicas de lógica} \label{nociones-basicas}

Los lenguajes formales son el campo de trabajo fundamental en lógica matemática. En matemáticas normalmente se procede manipulando símbolos para llegar a resultados; la idea que se tiene aquí es la de formalizar este tipo de procedimientos. Para ello, la fórmula lógica que normalmente se considera independientemente, vamos a pensarla ahora como un \textit{objeto}, y en ese sentido se le atribuirán propiedades. Desde este nuevo enfoque, preguntas como qué es una proposición, un teorema o una demostración tendrán respuestas satisfactorias, con consecuencias relevantes. Esto también nos permitirá formalizar el concepto de significado de una fórmula, en lo cual consiste la teoría de modelos.

\section{Sintaxis de la lógica}

\begin{definicion} [Lenguaje de primer orden]
  \label{lenguaje-L}
Un lenguaje $\mathcal{L}$ se da especificando los siguientes datos:
\begin{enumerate}
    \item un conjunto de símbolos de función $\mathcal{F}$ y enteros positivos $n_f$ para cada $f \in \mathcal{F}$;
    \item un conjunto de símbolos de relación $\mathcal{R}$ y enteros positivos $n_R$ para cada $R \in \mathcal{R}$;
    \item un conjunto de símbolos constantes $\mathcal{C}$.
\end{enumerate}
\end{definicion}

Los números $n_f$ y $n_R$ nos indican que $f$ es una función de $n_f$ variables y que $R$ es una relación de aridad $n_R$. Lo más importante, aunque esto no se suelen utilizar directamente en la práctica, es que la aridad de una función o relación deben estar implícitos en los símbolos que las representan. La unidad básica de estudio en un lenguaje son las \textit{fórmulas}, que son conjuntos de símbolos construidos de acuerdo con determinadas reglas:


\begin{definicion}[Lenguaje de primer orden]
\label{definicion-formula}
Una \textit{fórmula} es el conjunto de signos del lenguaje $\mathcal{L}$ se pueden construir usando los conectores $\neg$ (la negación), $\vee$ (disyunción), el cuantificador $\exists$, la variable $x$, el signo constante $c$, el signo \textbf{'}, un número finito símbolos de relación $(R_j^{i_j})_{j=1}^N$ y los paréntesis utilizando exclusivamente las reglas siguientes:

1: Si $x,x'$ son signos de variables y $c,c'$ de constantes, son fórmulas $x=x'$, $x=c$, $c=x$ y $c=c'$.

2: Si $R$ es un símbolo de relación de grado n+m, $c_1,...,c_n$ son constantes y $x_1,...,x_m$ variables, $R_{n+m}(c_1,...,c_n,x_1,...,x_m)$ es una fórmula, así como las correspondientes con todas las posibles permutaciones de las variables.

3: Si $A$ y $B$ son fórmulas, también lo son $(A) \vee (B)$, $\neg (A)$ y $\exists x A$, para cualquier variable $x$.

\end{definicion}

\section{Modelos e interpretaciones}

Un lenguaje suele interpretarse en un conjunto sobre el que se definen una serie de relaciones y funciones, llamado \textit{estructura}:

\begin{definicion}\label{def-estructura}
Una $\mathcal{L}$-estructura $\mathcal{M}$ está dada por los siguientes datos:
\begin{enumerate}
    \item[(i)] un conjunto no vacío $M$ llamado el universo, dominio o conjunto subyacente de $\mathcal{M}$;
    \item[(ii)] una función $f^{\mathcal{M}} : M^{n_f} \to M$ para cada $f \in \mathcal{F}$;
    \item[(iii)] un conjunto $R^{\mathcal{M}} \subseteq M^{n_R}$ para cada $R \in \mathcal{R}$;
    \item[(iv)] un elemento $c^{\mathcal{M}} \in M$ para cada $c \in \mathcal{C}$.
\end{enumerate}
\end{definicion}

La teoría de modelos distingue dos nociones fundamentales. En primer lugar está la noción de equivalencia elemental, que significa que dos estructuras satisfacen las mismas fórmulas. Esto implica fundamentalmente que el lenguaje en consideración no proporciona las herramientas para distinguir entre esas dos estructuras. Sin embargo, está la noción más fuerte de isomorfismo, que implica que las dos estructuras son esencialmente la misma. Naturalmente esta última noción es más fuerte.

\begin{definicion} [Equivalencia elemental]
  \label{equivalencia-elemental}
  
  Dos estructuras $\mathcal{M}$ y $\mathcal{N}$ en $\mathcal{L}$ son \textit{elementalmente equivalentes}, que se escribe $\mathcal{N} \equiv \mathcal{M}$, siempre y cuando, para cualquier fórmula $\varphi$ de $\mathcal{L}$

  $$ \mathcal{M} \models \varphi \Longleftrightarrow \mathcal{N} \models \varphi $$.


\end{definicion}

\begin{definicion}\label{isomorfismo-embebimiento}
Supongamos que $\mathcal{M}$ y $\mathcal{N}$ son $\mathcal{L}$-estructuras con universos $M$ y $N$, respectivamente. Un $\mathcal{L}$-embebimiento $\eta : \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ es una aplicación inyectiva $\eta : M \to N$ que preserva la interpretación de todos los símbolos de $\mathcal{L}$. Más precisamente:
\begin{enumerate}
    \item[(i)] $\eta\big(f^{\mathcal{M}}(a_1,\ldots,a_{n_f})\big)
    = f^{\mathcal{N}}\big(\eta(a_1),\ldots,\eta(a_{n_f})\big)$ para todo $f \in \mathcal{F}$ y $a_1,\ldots,a_{n_f} \in M$;
    
    \item[(ii)] $(a_1,\ldots,a_{n_R}) \in R^{\mathcal{M}}$ si y sólo si 
    $(\eta(a_1),\ldots,\eta(a_{n_R})) \in R^{\mathcal{N}}$ para todo $R \in \mathcal{R}$ y $a_1,\ldots,a_{n_R} \in M$;
    
    \item[(iii)] $\eta(c^{\mathcal{M}}) = c^{\mathcal{N}}$ para todo $c \in \mathcal{C}$.
\end{enumerate}

Un $\mathcal{L}$-embebimiento biyectivo se llama un $\mathcal{L}$-isomorfismo. Si $M \subseteq N$ y la aplicación inclusión es un $\mathcal{L}$-embebimiento, decimos que $\mathcal{M}$ es una subestructura de $\mathcal{N}$ o que $\mathcal{N}$ es una extensión de $\mathcal{M}$.
\end{definicion}

Con estas definiciones, es fácil ver que la noción de isomorfismo implica la de equivalencia elemental. En efecto, si todos los términos del lenguaje obtienen la misma interpretación tanto en $\mathcal{M}$ como en $\mathcal{N}$, es claro que cualquier fórmula del lenguaje obtendrá el mismo valor de verad, razonando por inducción sobre la complejidad de la fórmula a partir de fórmulas atómicas.

Uno de los temas recurrentes en el desarrollo tanto de la lógica como de la filosofía de las matemáticas en tiempos recientes es el fino enlace, así como la sutil diferencia, entre el enfoque sintáctico y el semántico, es decir, entre teorías axiomáticas y estructuras matemáticas. En general, se entiende que un sistema axiomático depende de la estructura matemática en la que se fundamenta, del mismo modo que todo nuestro conocimiento de esta estructura dependerá de los axiomas establecidos sobre ella. De modo que estas dos nociones fundamentales aparecen como la gallina y el huevo, al menos \textit{a priori} como mutuamente dependientes y por ello íntimamente relacionadas.

Sin embargo, técnicamente la situación es algo más difícil. El enlace fundamental entre estos dos conceptos es la teoría de modelos, y el resultado fundamental de enlace el teorema de completitud. Cuando el mencionado puente está perfectamente construido, y se puede hablar de una asociación perfecta, casi un reflejo especular, entre las estructuras matemáticas y los sistemas axiomáticos que las describen, se dice que las teorías axiomáticas involucradas con \textit{categóricas}. Sin embargo, veremos que la categoricidad es una cuestión delicada en el mundo de la lógica. La noción de isomorfía enlaza naturalmente con la de categoricidad, que pasamos a definir a continuación:

\begin{definicion}[Teoría categórica] \label{def-categoricidad}

  Si $\kappa$ es un cardinal infinito y $T$ una teoría con modelos de tamaño $\kappa$, decimos que $T$ es \textit{$\kappa$-categórica} si cualesquiera modelos $\mathcal{N}$ y $\mathcal{M}$ de $T$, con $|M|=|N|=\kappa$ son isomorfos.
 
\end{definicion}



\chapter{Matemática inversa y subsistemas de \texorpdfstring{$\mathrm{Z}_2$}{Z2}}

Casi cualquier operación matemática admite (de algún modo) una inversa, pero hasta el siglo XX no se pudo decir lo mismo de las matemáticas mismas. Si se entiende las matemáticas como el proceso de partir de ciertos axiomas fundamentales y derivar de ellos resultados relevantes, el programa de las \textit{matemáticas inversas} se entiende por actuar en la dirección contraria: partir de esos mismos resultados y tratar de concluir cuál es el sistema axiomático más débil que permite demostrarlos.

Una gran parte de la matemática inversa se ha llevado a cabo en subsistemas de aritmética de segundo orden. Esto es así porque es el lenguaje más sencillo en el que se pueden expresar y desarrollar muchos de los resultados matemáticos más importantes \parencite[p. VIII]{Simpson2006}. Este lenguaje incorpora dos tipos de variables: para números naturales y para conjuntos de números naturales, y los diferentes sistemas axiomáticos corresponden a asunciones sobre la existencia de determinados conjuntos. Los axiomas de existencia más habituales en la práctica son la comprensión recursiva, el lema débil de König, la comprensión artimética, la recursión transfinita aritmética y la comprensión $\Pi^1_1$. Estos axiomas corresponden a los sistemas $\mathrm{RCA}_0$, $\mathrm{WKL}_0$, $\mathrm{ACA}_0$, $\mathrm{ATR}_0$ y $\Pi^1_1-\mathrm{CA}_0$, que corresponden, respectivamente, a programas fundacionales como el constructivismo, el reduccionismo finito, el predicativismo, el predicativismo más fuerte o análisis predicativo, y por último, al impredicativismo pleno (ídem).

Todos estos sistemas son subsistemas de $\mathrm{Z}_2$, el sistema formal más fuerte de la aritmética de segundo orden. Como hemos dicho, es un lenguaje con dos categorías de variables: en primer lugar están las \textit{variables numéricas}, que se denotarán con letras como $i,j,k,n,m,l,...$ y en segundo lugar las \textit{variables de conjuntos}, que representan subconjuntos de $\omega$ y se denotarán con letras como $X,Y,Z,...$. Los \textit{términos numéricos} son $0$, $1$, $n+m$ y $n \cdot m$, donde $n$ y $m$ son términos numéricos. Las \textit{fórmulas atómicas} son las de la forma $n = m$, $n<m$ y $n \in X$, donde $X$ es una variable de conjunto. Los \textit{conectores} son los símbolos $\wedge$, $\vee $, $\neg$ y $\rightarrow$ (que representan la conjunción, la disyunción, la negación y la implicación, respectivamente). Los \textit{cuantificadores numéricos} son símbolos de la forma $\exists n$, donde $n$ es una variable numérica, y los \textit{nuantificadores de conjuntos}, similarmente, son de la forma $\exists X$, donde $X$ es una variable de conjunto. Estas permiten definir sintácticamente el lenguaje de la aritmética de segundo orden, como damos a continuación:

\begin{definicion}[Lenguaje $\mathrm{L}_2$]
  \label{def-lenguaje-Z2}
  Una fórmula $\varphi$ pertenece al \textit{lenguaje de la aritmética} $\mathrm{L}_2$ si se puede obtener a partir de fórmulas atómicas mediante los conectores o cuantificadores. En caso de que no tenga variables libres se le llamará \textit{sentencia}.
\end{definicion}

Como a otros lenguajes formales, a $\mathrm{L}_2$ se le puede dotar de una semántica, es decir, de una estructura donde este lenguaje se interpreta. Formalmente se tiene: 

\begin{definicion}[$\mathrm{L}_2$-estructuras]
    
    Un \textit{modelo de} $\mathrm{L}_2$, también llamado $\mathrm{L}_2$\textit{-estructura}, es una 7-tupla

    $$ \mathcal{N} = (N, S_\mathcal{N}, +_\mathcal{N}, \cdot_\mathcal{N}, 0_\mathcal{N}, 1_\mathcal{N}, <_\mathcal{N}) $$

    donde $N$ es un conjunto de números, en el que toman valor las variales numéricas y $S_\mathcal{N} \subseteq \mathcal{P}(N)$ es el rango de las variables de conjuntos. $+_\mathcal{N}, \cdot_\mathcal{N} \subseteq N \times N$, $0_\mathcal{N} \in N$, $1_\mathcal{N} \in N$ y $<_\mathcal{N} : N \times N \rightarrow N$ tienen la interpretación habitual.

\end{definicion}

Si $B \subseteq N \cup S_\mathcal{N}$, se entiende como una \textit{fórmula con parámetros de} $B$ una fórmula del lenguaje $\mathrm{L}_2(B)$, que consiste en añadir a $\mathrm{L}_2$ como signos constantes los elementos de $B$. Un conjunto $A \subseteq N$ es \textit{definible sobre} $N$ \textit{con parámetros en} $B$ si existe una fórmula de $\mathrm{L}_2$ $\varphi(n)$, con parámetros sobre $B$ tal que

$$ A = \{  n \in N : \mathcal{N} \models \varphi(n) \} $$

El modelo \textit{canónico} para $\mathrm{L}_2$ es la estructura $(\omega, \mathcal{P}(\omega), \+, \cdot, 0, 1, <)$. En un $\omega$-modelo, en lugar de el total de subconjuntos de $\omega$, se tomará un subconjunto posiblemente más pequeño $\emptyset \neq S \subseteq \mathcal{P}(\omega)$. En ocasiones, si está claro por contexto, nos referiremos al $\omega$-modelo $S$. Un caso especial son los $\beta$-modelos.

Una vez vistas las nociones básicas de semántica del lenguaje $\mathrm{L}_2$, pasamos a ver el sistema formal de la aritmética de segundo orden:

\begin{definicion}[aritmética de segundo orden]
\label{axiomas-Z2}

  Los \textit{axiomas de la aritmética de segundo orden} se componen del siguiente conjunto de fórmulas:

  \textbf{(i) Axiomas básicos:}

  \begin{align*}
  &\forall n \; (n + 1 \neq 0) \\
  &\forall m \forall n \; ((m + 1 = n + 1) \to m = n) \\
  &\forall m \; (m + 0 = m) \\
  &\forall m \forall n \; (m + (n + 1) = (m + n) + 1) \\
  &\forall m \; (m \cdot 0 = 0) \\
  &\forall m \forall n \; (m \cdot (n + 1) = (m \cdot n) + m) \\
  &\forall m \; \neg (m < 0) \\
  &\forall m \forall n \; \bigl(m < n + 1 \leftrightarrow (m < n \lor m = n)\bigr)
  \end{align*}

  \textbf{(ii) Axioma de inducción:}

  \[
  \forall X \; \Bigl( (0 \in X \land \forall n , (n \in X \to n + 1 \in X)) \to \forall n , (n \in X) \Bigr)
  \]

  \textbf{(iii) Esquema de comprensión:}

  \[
  \forall \varphi , \exists X , \forall n , \bigl(n \in X \leftrightarrow \varphi(n)\bigr)
  \]

  \text{donde $\varphi(n)$ es una fórmula de $L_2$ en la que $X$ no aparece libre.}


\end{definicion}

Los axiomas básicos y el axioma de inducción son axiomas clásicos de la aritmética, similares a los dados en $\mathrm{PA}$. La primera diferencia es que, al poder utilizar variable de segundo orden, el axioma de inducción se da como un axioma, y no un esquema. Por otro lado, la idea del esquema de comprensión es la de garantizar, para cada conjunto fórmula del lenguaje de la aritmética $\varphi(n)$, la existencia del conjunto $X = \{ n \in N : \varphi(n) \}$. La fórmula $\varphi$ podría contener variables libres además de $n$, las cuáles se denotan como \textit{parámetros} de la correspondiente instancia del esquema. Por ejemplo, si cualquier $n_0 \in \omega$ fuera un parámetro, entonces se podría tomar la fórmula $\exists X \; \forall n \; (n \in X \leftrightarrow n = n_0)$, dando lugar al punto $\{ n_0 \}$. Esto implica que una estructura $\mathcal{N}$ sólo satisfará \ref{axiomas-Z2} (iii) si $S_N$ contiene todos los conjuntos que son definibles por parámetros de $N \cup S_N$. 

La \textit{aritmética de segundo orden} $Z_2$ es el sistema formal definido en el lenguaje $\mathrm{L}_2$ junto con los axiomas \ref{axiomas-Z2}. Este sistema formal también se suele denotar como $\Pi ^1_{\infty}-\mathrm{CA}_0$. Un \textit{subsistema de} $Z_2$ es un sistema formal cuyos axiomas sean todos teoremas de $\mathrm{Z}_2$. Todos los sistemas considerados en adelante incluirán los axiomas básicos (\ref{axiomas-Z2}, i) y el axioma de inducción (\ref{axiomas-Z2}, ii) de $\mathrm{Z}_2$, pero serán más restrictivos con respecto a la existencia de conjuntos. Precisamente por eso, su estudio es particularmente interesante para la matemática inversa, ya que estos sistemas permiten evaluar con precisión qué axiomas fundamentales—concernientes a la existencia de conjuntos—son necesarios para probar cada resultado matemático considerado.

Se podrían considerar asimismo sistemas de orden más alto. Por ejemplo, $\mathrm{Z}_3$ sería un sistema formal similar al que hemos visto, pero cuyo lenguaje incorporara variables de tercer orden para conjuntos de conjuntos de naturales, así como esquemas de inducción y comprensión irrestrictos, tanto para el segundo orden como para el tercero.

\section{El sistema \texorpdfstring{$\mathrm{ACA}_0$}{ACA₀}}

El acrónimo ACA significa “arithmetical comprehension axiom”. En esta línea, el sistema $\mathrm{ACA}_0$ incluye todos conjuntos que son definibles de forma aritmética, es decir, mediante fórmulas de $\mathrm{L}_2$ que no contengan cuantificadores de conjuntos—aunque sí podrían contener variables libres de conjuntos. 

La \textit{aritmética de primer orden} $Z_1$ (también conocida como $\mathrm{PA}$), es el sistema axiomático que incluye los axiomas (\ref{axiomas-Z2}, 1) y el \textit{esquema de inducción de primer orden}: 

$$ (\varphi(0) \vee \forall n \; (\varphi(n) \rightarrow \varphi(n + 1))) \rightarrow \forall n \; \varphi(n) $$

donde $\varphi$ recorre las fórmulas del lenguaje de la aritmética de primer orden $\mathrm{L}_1$, que incluye $\mathrm{L}_2$ eliminando las variables relativas a conjuntos. Como este esquema es equivalente $\mathrm{ACA}_0$ al axioma de inducción (\ref{axiomas-Z2}, ii), se obtiene que cualquier fórmula $\sigma \in \mathrm{L}_1$ que sea un teorema de $\mathrm{ACA}_0$ también lo será de $\mathrm{PA}$. Esto implica que $\mathrm{ACA}_0$ es \textit{conservativo} sobre la aritmética de primer orden.

$\oplus$ 



\chapter{La consistencia de \texorpdfstring{$\mathrm{GCH}$}{GCH} en lógica finitaria}

Un argumento a favor de la integración de la teoría de conjuntos como componente de primer orden de las matemáticas es su aparición sistemática en la práctica de las matemáticas, donde ha dado lugar a desarrollos muy fructíferos---véase \textcite{Maddy1997}. Sin embargo, no está claro que en el aspecto en el que esto se ha dado en mayor medida, las pruebas de consistencia relativa, podamos estar genuinamente de integración de la propia teoría de conjuntos. Estas pruebas de consistencia se pueden entender como la mera manipulación de símbolos lógicos en un sistema formal mucho más débil. 

Nuestro objetivo en este capítulo es presentar una de las pruebas de consistencia relativa más conocidas, la de la consistencia relativa de $\mathrm{GCH}$ con respecto a $ZFC$, desarrollada en un sistema de lógica finitaria. En este sentido, segiremos la formulación de \textcite[p. 8]{Kunen2011}:

\begin{quote}
\small
Now, the independence of the Continuum Hypothesis is another finitistic statement about formal proofs that is proved in the metatheory. People say, informally, that Gödel showed that ``$CH$ is relatively consistent with $ZFC$''. What he really showed is that if $\varphi$ is a statement of elementary number theory and $ZFC + CH \vdash \varphi$, then $ZFC \vdash \varphi$. We shall show explicitly, by a finitistic argument, how to construct a proof of $\varphi$ from $ZFC$ if you are given a proof of $\varphi$ from $ZFC + CH$.
\end{quote}

En adelante se da por supuesta una familiaridad con los conceptos básicos de teoría axiomática de conjuntos, como los axiomas, ordinales, cardinales, etc. Véase Kunen (\citeyear{Kunen2011}, I).

\section{Fórmulas absolutas en teoría de conjuntos}

Trabajamos en $ZF$, aunque el concepto de absolutez se puede dar en sistemas más débiles, como $\mathrm{BST}$\footnote{Este sistema incluye los axiomas de extensionalidad, conjunto vacío, pares, comprensión, unión y la disyunción del axioma del conjunto potencia con el de reemplazamiento.}. La idea fundamental es que una fórmula absoluta tendrá, en un cierto sentido, un valor de verdad invariante en diferentes modelos de la teoría de conjuntos. En todo momento enfatizaremos qué aspectos se pueden definir en la metateoría. Comenzamos con una definición previa, la de fórmulas $\Delta_0$:

\begin{definicion}[fórmulas $\Delta_0$]
  \label{def-delta-0}

  Sea $\mathcal{L}$ el lenguaje de la teoría de conjuntos (i.e., con $\in$ como única relación binaria). Entonces las \textit{fórmulas $\Delta_0$ de $\mathcal{L}$} son las dadas por las siguientes reglas:

  \begin{enumerate}
    \item Todas las fórmulas atómicas son $\Delta_0$.
    
    \item Si $\varphi$ es una fórmula $\Delta_0$, $y$ es una variable y $\tau$ es un término en el que no aparece $y$, entonces $\forall y \in \tau \; \varphi$ y $\exists y \in \tau \; \varphi$ son fórmulas $\Delta_0$.
    
    \item Si $\varphi$ es una fórmula $\Delta_0$, entonces también lo es $\neg \varphi$.

    \item Si $\varphi$ y $\psi$ son fórmulas $\Delta_0$, entonces también lo son 
    $\varphi \vee \psi$, $\varphi \wedge \psi$, $\varphi \rightarrow \psi$ y 
    $\varphi \leftrightarrow \psi$.

  \end{enumerate}
\end{definicion}

Con esta definición, se tiene que si $\mathcal{A}$ y $\mathcal{B}$ son dos estructuras estándar (i.e. $\in \!\upharpoonright_{A} = \in _A$, y similarmente con $B$) en $\mathcal{L}$, con $A \subseteq B$, siendo $A$ un conjunto transitivo, entonces $\mathcal{A} \preceq_{\Delta_0} \mathcal{B}$, es decir, que para cada fórmula $\varphi \in \Delta_0$, $\mathcal{A} \models \varphi \iff \mathcal{B} \models \varphi$. Esto implica que estas fórmulas tienen la misma interpretación (valor de verdad) en modelos transitivos. A continuación damos ejemplos de fórmulas importantes que pueden expresarse como $\Delta_0$.

\begin{ejemplo}

  Se da una fórmula importante en la teoría de conjuntos, y la serie de equivalencias que permite entenderla como una fórmula $\Delta_0$:

  \begin{enumerate}

    \item $x \subseteq y \leftrightarrow \forall z \in x, \; z \in y$.
    
    \item $x = \emptyset \leftrightarrow \forall z, \; z \notin x \leftrightarrow \forall z \in x, \; z \ne z$.
    
    \item $y = x \cup \{x\} \leftrightarrow \forall z \in y, \; (z \in x \vee z = x)$.
    
    \item $y = v \cap w \leftrightarrow \forall x \in y, \; (x \in v \wedge x \in w)$.
    
    \item $\text{SING}(x) \leftrightarrow \exists y \in x \; \forall z \in x, \; (z = y)$.

  \end{enumerate}

\end{ejemplo}

Por lo tanto, vemos varios ejemplos de fórmulas, en este caso las fórmulas $\Delta_0$, que van a tomar siempre el mismo valor de verdad en diferentes modelos transitivos de $ZF$, o incluso sistemas más débiles. Habitualmente, esto se suele escribir en términos de \textit{absolutez (absoluteness)}. Esta definición también puede aplicarse si las estructuras consideradas con clases propias, como en el caso de $V$:

\begin{definicion}[Fórmula absoluta]
  Una fórmula $\varphi \in \mathcal{L}$ es absoluta para $A, B$ si y sólo si $\mathcal{A} \preceq_{\varphi} \mathcal{B}$, es decir, si y sólo si $\mathcal{A} \models \varphi \iff \mathcal{B} \models \varphi$. Y $\varphi$ se dice \textit{absoluta para $A$} si y sólo si lo es para $A, V$.
\end{definicion}

La afirmación de que $\mathcal{A} \preceq_{\Delta_0} \mathcal{B}$ se puede entender como un enunciado en el lenguaje $\mathcal{L}$ de la teoría de conjuntos (y de hecho ---\textcite[p. 97]{Kunen2011}--- un teorema de $\mathrm{ZF^-}-\mathrm{P}$) $\forall \varphi \in \Delta_0, \mathcal{A}, \mathcal{B} \; [ \mathcal{A} \preceq_\varphi \mathcal{B} ]$. Si ahora tomamos $A = \{ x: \; \alpha(x) \}$ y $B = \{ x: \; \beta(x) \}$ como clases propias, entonces las afirmaciones sobre $A$ y $B$ son esencialmente afirmaciones sobre las fórmulas $\alpha$ y $\beta$. Entonces el mismo resultado se convierte en el esquema de la metateoría de que dadas $\alpha$, $\beta$ y fórmula $\Delta_0$ $\varphi$, teniendo que $\forall x, \; (\alpha(x) \rightarrow \beta(x))$, y con $\alpha$ transitiva\footnote{Esto significa que $\forall x, \;(\alpha(x) \wedge y \in x) \rightarrow \alpha(y) $.}, entonces se tiene que $\forall x_1, ..., x_n \; \big[ \alpha(x_1) \wedge ... \wedge \alpha(x_n) \longrightarrow \varphi^A(x_1,...,x_n) \leftrightarrow \varphi^B(x_1,...,x_n)$\footnote{Esto es, $\varphi$ con todos sus cuantificadores restringidos a $A$, o lo que es lo mismo, a cumplir la fórmula $\alpha$.}. En el caso de que $B = V$, entonces la fórmula se interpreta como $\forall x_1, ..., x_n \; \big[ \alpha(x_1) \wedge ... \wedge \alpha(x_n) \longrightarrow \varphi^A(x_1,...,x_n) \leftrightarrow \varphi(x_1,...,x_n) \big]$, es decir, que $\phi$ y $\phi^A$ tienen el mismo significado, son equivalentes, para miembros de $A$. En ese caso, se tiene fácilmente el siguiente resultado:

\begin{lema}
  Si $\varphi(x_1, ..., x_n)$ y $\psi(x_1, ..., x_n)$ son dos fórmulas, en $\mathcal{L} = \{ \in \}$, y 
  
  $$\forall x_1, ..., x_n, \; [\varphi(x_1, ..., x_n) \leftrightarrow \psi(x_1, ..., x_n)]$$
  
  se da en $V$\footnote{Desde el punto de vista metateórico, una fórmula se da en $V$ si y sólo si es consecuencia de los axiomas $ZF$.} y en $M$, entonces $\phi$ es absoluta en $M$ si y sólo si lo es $\psi$.
\end{lema}

Esto es interesante porque permite demostrar que las siguientes fórmulas, que son equivalentes a una fórmula $\Delta_0$ en $\mathrm{BST}$, son absolutas:

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate} 
  \item $x$ es un conjunto transitivo.
  \item $x$ es un ordinal.
  \item $x$ es un ordinal sucesor.
  \item $x=0$.
  \item $x$ es un ordinal límite.
  \item $x$ es un número natural.
  \item $x \subseteq \omega$.
  \item $x = \omega$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

El siguiente lema será importante en la construcción de $L$ y las demostraciones de consistencia relativa relacionadas. 

\begin{lema} [$ZF^- - P$]
Supongamos que $M$ es una clase transitiva tal que el Axioma de Comprensión se cumple en $M$, y supongamos que para todo subconjunto $x \subseteq M$, existe un conjunto $y \in M$ tal que $x \subseteq y$. Entonces todos los axiomas de $ZF$ se cumplen en $M$.
\end{lema}

Recordemos que, formalmente, la afirmación ``$M \models ZF$'' debe entenderse como un esquema en la metateoría. Para cada $\varphi \in ZF$, podemos escribir la sentencia $\varphi^{M}$ como una abreviatura de la oración que se obtiene de $\varphi$ al restringir los cuantificadores sobre $M$. Entonces $M \models ZF \;\text{se interpreta como}\; \forall \varphi \in ZF,\; \vdash \varphi^M$. A menudo, estas fórmulas se pueden demostrar como teorema de $ZF$, $ZF^-$ u otros sistemas axiomáticos, lo cuál dará lugar a una demostración de consistencia relativa. Además, el teorema de completitud, en caso de que $\mathrm{L}$ sea numerable o esté bien ordenado, puede demostrarse, al igual que el lema anterior, en $ZF^- - P$.

\section{Los conjuntos constructibles}

La idea de los conjuntos constructibles es restringir el universo de conjuntos de forma que sólo se admitan los que se puedan definir de forma directa mediante una fórmula en el lenguaje $\mathcal{L}$, en el sentido que veremos a continuación. Esta limitación del tamaño del universo permitirá, habiendo incluido los conjuntos necesarios para que se cumplan los axiomas $ZF$, que se verifiquen asimismo el axioma de elección y la hipótesis generalizada del continuo. Comenzamos con la definición siguiente, de conjunto derivado:

\begin{definicion}[conjunto derivado]
  Sea $A$ un conjunto y $P \subseteq A$. $D(A, P)$ contiene a todos los subconjuntos de $A$ que son definibles en el lenguaje $\mathcal{L}$ con parámetros en $P$. Se define $D^+(A)$ como $D(A,A) $, que se conoce como el \textit{conjunto derivado} de $A$.
\end{definicion}

Una vez definido el conjunto derivado, estamos en condiciones de definir la jerarquía de los conjuntos constructibles:

\begin{definicion}[Conjunto constructible]
  \label{definicion-L}
  Se define $L(\alpha)$ por recursión transfinita sobre $\alpha$ por los siguientes pasos:
  
  \begin{enumerate}

    \item $L(0) = \emptyset$.
    
    \item $\forall \alpha, \; L(\alpha + 1) = D^+(L(\alpha))$.
  
    \item $ L(\alpha) = \bigcup_{\delta < \alpha} L(\delta)$, para todo ordinal límite $\alpha$.

  \end{enumerate}
\end{definicion}

Partiendo de esta definición, se pueden comprobar fácilmente los siguientes puntos:

\begin{proposicion}
  \label{proposicion-L}
Para cualesquiera ordinales $\alpha, \beta$:

\begin{enumerate}
  \item $L(\alpha) \subseteq R(\alpha)$.
  \item $L(\alpha)$ es transitivo.
  \item $\alpha \leq \beta \longrightarrow L(\alpha) \subseteq L(\beta)$.
  \item $L(\alpha) \cap ON = \alpha$.\footnote{La demostración formal de la esta última parte depende del resultado siguiente, que rige para cada fórmula del lenguaje $\mathcal{L}$ de la forma $\varphi(x, y_1, \dots, y_n)$,
\[
ZF^- - P \;\vdash\; \forall A \, \forall b_1, \dots, b_n \in A \;
\Bigl[ \{x \in A : \varphi(x, b_1, \dots, b_n)\}^A \in \mathcal{D}^+(A) \Bigr].
\]}
\end{enumerate}
\end{proposicion}

Pasamos ahora a la definición del rango dentro de $L$, y algunos resultados básicos relacionados:

\begin{definicion} [rango en $L$]
Para $x \in L$, el rango en $L$ de $x$, denotado por $\rho(x)$, es el menor ordinal $\alpha$ tal que 
$x \in L(\alpha + 1)$. Nótese la diferencia con la función $r(x)$, que define el rango en la jerarquía de von Neumann $R(\alpha)$.
\end{definicion}

\begin{lema}
Para todo $\alpha$:
\[
L(\alpha) = \{x \in L : \rho(x) < \alpha\}
\quad \text{y} \quad
L(\alpha+1) \setminus L(\alpha) = \{x \in L : \rho(x) = \alpha\}.
\]
\end{lema}

\begin{lema}
Para todo $\alpha$, se tiene que $L(\alpha) \in L$ y $\rho(L(\alpha)) = \rho(\alpha) = \alpha$.
\end{lema}

\begin{proof}
Se tiene que $\alpha \in L(\alpha+1) \setminus L(\alpha)$ por la proposición \ref{proposicion-L}, y que $L(\alpha) \notin L(\alpha)$ es evidente. Además, de $L(\alpha) \in L(\alpha+1)$ se sigue de que $L(\alpha) \in \mathcal{D}^-(L(\alpha))$.
\end{proof}

Es interesante ver, además de la proposición \ref{proposicion-L}, de qué forma se relacionan las jerarquías $R(\alpha)$ y $L(\alpha)$. En ese sentido se tiene el resultado siguiente, que demuestra que empiezan a diverger a partir del ordinal $\omega + 1$:

\begin{lema}

  \[
L(\alpha) = R(\alpha) \text{ para todo } \alpha \leq \omega 
\quad \text{y} \quad 
L(\omega + 1) \nsubseteq R(\omega + 1).
\]

\end{lema}

\begin{proof}
La igualdad $L(n) = R(n)$ se obtiene por la proposición \ref{proposicion-L} y por inducción sobre 
$n \in \omega$. Entonces $L(\omega) = R(\omega) = HF$ se sigue claramente tomando uniones.

Además, $R(\omega+1) = \mathcal{P}(HF)$ es no numerable, mientras que 
$L(\omega+1) = \mathcal{D}^+(HF)$ es numerable, ya que solo hay una cantidad 
numerable de fórmulas y $HF$ es numerable. De hecho se tiene que para cada ordinal $\alpha$, $|L(\alpha)| = \alpha$, si se asume el $\mathrm{AC}$ y $\alpha$ es infinito.

Recordemos que $HF$ (los conjuntos hereditariamente finitos) es la colección de todos los 
conjuntos finitos cuyos elementos son también finitos, y así sucesivamente; equivalentemente,
$HF = \bigcup_{n \in \omega} R(n)$.
\end{proof}

En este punto, sería interesante encontrar un ejemplo de conjunto en $R(\alpha)$ que no sea constructible. A pesar de la diferencia de cardinales, éste no es tan sencillo de encontrar. Uno de los casos más sencillos es $Th(HF)$, la teoría de las fórmulas verdaderas en los conjuntos hereditariamente finitos:

\begin{ejemplo}
  \begin{proof}
Sea $HF = L(\omega)$ el conjunto de los conjuntos hereditariamente finitos. Por el teorema de Tarski sobre la indefinibilidad de la verdad, no existe una definición (sin parámetros) en $HF$ que capture el predicado de verdad. En particular, la teoría completa $Th(HF)$ no es definible sobre $HF$, es decir,
\[
Th(HF) \notin D(HF).
\]
Como $L(\omega+1)$ consiste precisamente en los subconjuntos de $L(\omega)$ definibles sobre $L(\omega)$ con parámetros, se sigue que

\[
Th(HF) \notin L(\omega+1).
\]

Aunque $Th(HF)$ no es definible sobre $HF$, sí es posible definir la relación de verdad de Tarski dentro de $L(\omega+1)$ mediante codificación de fórmulas y evaluaciones. En efecto, $L(\omega+1)$ contiene:

\begin{itemize}
    \item el conjunto $HF = L(\omega)$,
    \item los códigos de todas las fórmulas del lenguaje de la teoría de conjuntos,
    \item y suficiente estructura para formalizar la recursión sobre la complejidad de las fórmulas.
\end{itemize}

Usando la definición de verdad de Tarski (por inducción en la complejidad sintáctica), se puede construir dentro de $L(\omega+1)$ el conjunto de todas las fórmulas verdaderas en $HF$, esto es, $Th(HF)$. Por tanto, $Th(HF) \in R(\omega+1)$. De este modo, $Th(HF)$ aparece en el nivel $R(\omega+1)$, y no antes (ya que no está en $L(\omega+1)$), luego $\rho(Th(HF)) = \omega+1$.

Cada elemento de $Th(HF)$ es una fórmula (o su código), que es un objeto finito. Por tanto, todos sus elementos tienen rango finito, y el rango del conjunto es el supremo de rangos finitos, es decir,
\[
r(Th(HF)) = \omega.
\]
\end{proof}
\end{ejemplo}

Una vez hemos definido la jerarquía $L$, podemos aproximarnos a la prueba de consistencia relativa de $ZFC+\mathrm{GCH}$. En primer lugar, se requiere comprobar que los axiomas $ZF$ se verifican en el modelo $L$, o lo que es lo mismo, que $Con(ZF) \rightarrow Con(ZF+\mathrm{V=L})$:

\begin{teorema}
  Los axiomas $ZF$ se verifican en $L$. Desde el punto de vista metateórico, esto significa que se pueden deducir los axiomas de $ZF$ a partir de la afirmación de que todo objeto de la teoría es un conjunto constructible:

  $$ \forall x, x \in L \vdash ZF$$ 

\end{teorema}






%---------------------------------------------------

\chapter{Los límites transfinitos del predicativismo}
\label{capitulo-gamma-0}

Los ordinales están entre los objetos más intuitivos de la lógica matemática, y son como la columna vertebral del universo matemático. Decir como de ``arriba'' se puede avanzar en la jerarquía de ordinales equivale en gran medida a reconocer cómo de ricas son las matemáticas que uno acepta. Un caso particular es el predicativismo, que sólo acepta las definiciones obtenidas estrictamente a partir de términos previamente definidos. Por tanto, no se permite al universo matemático crecer de forma arbitraria, incorporando como si nada nuevas entidades. Si se incorpora este principio, en el sentido que veremos en este capítulo, se obtiene un límite para los ordinales que se permite generar, que se conoce como el \textit{ordinal de Feferman-Schütte}, $\Gamma_0$. Comenzamos recordando conceptos básicos sobre los números ordinales.

\section{Fundamentos de la teoría de ordinales}

Los ordinales representan tipos genéricos de conjuntos bien ordenados. Si dos conjuntos bien ordenados pueden asociarse en una función biyectiva que preserve el orden, entonces se consideran equivalentes en cuanto conjuntos bien ordenados, y por tanto se considerará que tienen el mismo tipo ordinal. Por motivos técnicos, se suelen representar canónicamente los ordinales a través de conjuntos en los que la misma relación de pertenencia es el orden. En el lenguaje de la teoría de conjuntos se tiene:

\begin{definicion}[Número ordinal]
\label{def-ordinales}

Un \textit{número ordinal} es un conjunto $\alpha$ tal que:

\begin{itemize}
  \item[i] $\alpha$ es transitivo, i.e. $\forall x \in \alpha, \forall y \in x \; y \in \alpha$.
  \item[ii]  $\in$ es un buen orden en $\alpha$.
\end{itemize}

\end{definicion}

La transitividad permite que los ordinales tengan una cierta uniformidad con respecto a su construcción. Si $\alpha$ es un ordinal de un elemento, y $x \in \alpha$, entonces, por la transitividad $y \in x$ implica $y \in \alpha = \{x\}$, luego $y = x \in x$. Eso contradice el axioma de regularidad, luego se tiene que $x = \emptyset$. Si continuamos este proceso, se obtiene una representación ordinal de los números naturales:

\[
0 := \emptyset,\quad 1 := 0 + 1 = \{\emptyset\},\quad 2 = \{\emptyset, \{\emptyset\}\},\quad 3 := \{\emptyset, \{\emptyset\}, \{\emptyset, \{\emptyset\}\}\}, \ldots
 \]

 Sin embargo, los ordinales no se limitan a los números naturales. La unión de todos los números naturales se denota a través del ordinal $\omega$. Dado cualquier ordinal $\alpha$, se puede demostrar que el conjunto $\alpha + 1 := \alpha \cup \{ \alpha \}$ es también un ordinal. Entonces se pueden definir $\omega + 1 = \{ 0, 1, 2, ..., \omega\}$, $\omega + 2 = ((\omega + 1) + 1) = \{ 0, 1, 2, ..., \omega, \omega + 1 \} $, $\omega + 3$, etc. Llamamos $2\omega$ al menor ordinal mayor que $\omega + n$ para cualquier natural $n$. Similarmente, se construyen $3\omega$, $4\omega$ y $n \cdot \omega$. En general, si $n$ y $k$ son naturales se tiene el ordinal
\[
n \cdot \omega + k = \{0,1,\ldots,\omega,\omega+1,\ldots,n\omega,n\omega+1,\ldots,n\omega+(k-1)\}.
\]
El primer ordinal mayor que todos los de esta forma se denota $\omega^2$.

Este proceso se puede continuar eternamente, y los ordinales resultantes son cada vez más difíciles de visualizar: $\omega^2 + 1,\ldots,\omega^2 + \omega,\ldots,\omega^3,\ldots,\omega^4,\ldots,\omega^\omega,\ldots,\omega^{(\omega^\omega)},\ldots$, etc. El primer ordinal más grande que todas estas potencias escalonadas de $\omega$ se llama $\varepsilon_0$. Nótese que todos estos ordinales son contables (luego se hablará más rigurosamente de cardinalidad).

Similarmente a los números naturales, los ordinales también admiten su correspondiente razonamiento por inducción, pero mucho más poderoso:

 \begin{teorema}[Inducción transfinita]
Sea una fórmula con una variable libre $\phi(x)$. Supongamos que:
\begin{enumerate}
    \item $\phi(0)$ es cierta.
    \item Si $\phi(\gamma)$ es cierta para cualquier $\gamma < \alpha$, también lo es $\phi(\alpha)$.
\end{enumerate}
Entonces, $\phi$ es cierta para cualquier ordinal.
\end{teorema}

\begin{proof}
La demostración se obtiene del principio de buena ordenación.
Supongamos que existe un ordinal $\beta$ para el cual no se da $\phi$.
Entonces tomamos
\[
\gamma := \min\{\alpha \in \beta + 1 : \neg \phi(\alpha)\}.
\]
Por la primera hipótesis, $\gamma > 0$, pero, por minimalidad de $\gamma$, se puede aplicar la segunda, y se obtiene así también $\phi(\gamma)$, que es un absurdo.
\end{proof}

Esto permite definir funciones que toman valores en ordinales de forma recursiva, que es lo que se conoce como el \textit{Teorema de recursión transfinita}:

\begin{teorema}[Recursión transfinita]
Si se tiene una fórmula biunívoca $A(x,y)$ que define una función (en el sentido del lenguaje), con dominio lo suficientemente grande, $F$, y un elemento $x_0$, entonces existe una única función $f$ definida para todo ordinal $\alpha$ tal que:
\begin{enumerate}
    \item $f(0) = x_0$.
    \item $f(\alpha) = F(f\!\upharpoonright\!\alpha)$, donde se recuerda que 
    $\alpha = \{\gamma : \mathrm{Ord}(\gamma) \land \gamma < \beta\}$.
\end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{proof}
Sea $g$ cualquier función definida para los ordinales que verifique i) y ii).
Entonces $g = f$ trivialmente usando el teorema anterior para la fórmula
\[
\phi(\alpha) \equiv (f(\alpha) = g(\alpha)).
\]
Por tanto $f$ es única y se tiene el resultado.
\end{proof}


Recuérdese que si $f$ es una función,
\[
f\!\upharpoonright\!\alpha = \{(\gamma, f(\gamma)) : \gamma \in \alpha\}
\]
es un conjunto, luego tiene sentido usarlo como argumento de una función.

El teorema viene a decir que se puede definir una función $f$ en todos los ordinales a partir de su valor en $0$ y de una regla para determinarla en un ordinal $\alpha$ en función de lo que vale en los ordinales menores. De este modo se puede definir una aritmética ordinal: tomamos cualquier $\alpha$, y se define $\alpha + 0 := \alpha$, y en general,
\[
\alpha + (\beta + 1) := (\alpha + \beta) + 1 
\]
Análogamente, se define $\alpha \cdot 0 := 0$, y
\[
\alpha \cdot (\beta + 1) := alpha \cdot \beta + \beta,
\]
y exactamente igual se define una exponenciación, $\alpha^\beta$, para cualesquiera ordinales $\alpha, \beta$. Obsérvese que ni la suma ni el producto son conmutativos, por ejemplo $\omega + 1 = \{ 0, 1, 2, ..., \omega \} \neq 1 + \omega = \omega$. 


\section{Segmentos y funciones enumeradoras}

Si $\alpha$ es un ordinal, $S(\alpha)$ denota el \textit{segmento inicial determinado por $\alpha$}, compuesto por el conjunto $\{ \gamma < \alpha \}$. En particular, cualquier segmento inicial $S$ está caracterizado por las propiedades siguiente: si $\gamma \in S$ y $\delta < \gamma$, entonces $\delta \in S$. Si $S \neq ON$, entonces se puede ver que existe $\alpha$ tal que $S = S(\alpha)$.

Una \textit{función enumeradora} $f$ es una función monótona con un segmento inicial $S$ como dominio. Si $f(S) = B$, entonces se dice que $f$ es una función enumeradora de $B$. Se puede comprobar que, para cualquier ordinal $\alpha$, $\alpha < f(\alpha)$. También se puede demostrar---véase \textcite[pp. 77-78]{schutte1977proof}--- que cualquier conjunto de ordinales $B$ tiene una única función de numeración, ya que $B$ es un conjunto bien ordenado, luego le corresponderá un único ordinal como tipo de ordenación. Entonces el conjunto enumeración es el segmento determinado por ese ordinal\footnote{En teoría de conjuntos, es de hecho también el ordinal mismo.}. 

Un conjunto $B \subseteq ON$ se dice \textit{cerrado} si, para cualquier conjunto numerable $M$, $M \subseteq B \Rightarrow sup(M) \in B$. Una función enumeradora $f: A \rightarrow B$ se dice \textit{continua} si $A$ es cerrado y, para cualquier conjunto numerable $U \subseteq A$, $sup(f(U)) = f(sup(U))$.

Recuérdese que para cualquier $n < \omega$, $ n + \omega = \omega$. Esta idea se generaliza en el concepto de \textit{número aditivo principal}:

\begin{definicion}[Número aditivo principal]
\label{def-numero-aditivo-principal}

Un ordinal $\alpha$ es un número aditivo principal si para cualquier $\gamma < \alpha$, $\gamma + \alpha = \alpha$.

\end{definicion}

\section{Ordinales \texorpdfstring{$\alpha$}{alfa}-críticos}

\begin{definicion}[Ordinales $\alpha$-críticos]
\label{def-alfa-críticos}
  Para cualquier ordinal $\alpha$, se define, el \textit{conjunto de ordinales $\alpha$-críticos} $Cr(\alpha)$ y la función $\phi_\alpha$ por inducción transfinita como sigue:
  \begin{enumerate}
    \item $Cr(0)$ es el conjunto de ordinales aditivos principales (véase la definición \ref{def-numero-aditivo-principal}).
    \item $\phi_\alpha: A_\alpha \rightarrow Cr(\alpha)$ es la función enumeradora de $Cr(\alpha)$.
    \item Si $\alpha \neq 0$, $Cr(\alpha)$ es el conjunto de puntos fijos comunes de las funciones $\phi_\gamma$, con $\gamma < \alpha$. 
    
  \end{enumerate}
\end{definicion}

Con esta definición, es fácil ver que $Cr(\alpha)$ forma una sucesión monótona decreciente, es decir, si $\alpha < \beta$, $Cr(\alpha) > Cr(\beta)$. Se puede demostrar también que el conjunto $Ca(\alpha)$ es cerrado y que no está acotado.

\begin{definicion}[Ordinales fuertemente críticos]
  \label{def-fuerte-criticos}
  Un ordinal $\alpha$ es \textit{fuertemente crítico} si $\alpha \in Ca(\alpha)$, es decir, si $\alpha$ mismo es $\alpha$-crítico. 
\end{definicion}

Si $\alpha$ es fuertemente crítico, existe un $\beta$ tan que $\phi_\alpha (\beta) = \alpha$. Como $\alpha \leq \phi_\alpha (0)$, pero $\phi_\alpha$ es monótona, entonces se sigue que $\beta = 0$. Por lo tanto, se obtiene una definición equivalente, un ordinal es fuertemente crítico si y sólo si $\phi_\alpha (0) = \alpha$. 

$\Gamma_0$, el ordinal de Feferman-Schütte, es precisamente el menor ordinal fuertemente crítico.

\section{El ordinal \texorpdfstring{$\Gamma_0$}{Gamma0}}


\printbibliography

\end{document}